# Руководство по использованию GitLab

Для доступа ко всем основным возможностям сервиса GitLab необходимо создать учетную запусь

## Создание учетной записи

Для регистрации на GitLab необходимо:

- Перейти на страницу [регистрации](https://gitlab.com/users/sign_up)
- Ввести необходимые учетные данные в форму

![Sign Up form](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/signup_form.png)

- В течение нескольких минут на указанную при регистрации почту придет сообщение с ссылкой для подтверждения создания аккаунта. Необходимо перейти по ней;

Также GitLab предоставляет возможность создать аккаунт при помощи одного из указанных сервисов:

![OAuth options](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/gitlab_oauth.png)

## Создание репозитория

Для работы с репозиторием необходимо создать новый проект:

- На вкладке **Projects** в панели управления нажмите на кнопку **New Project** в правом верхнем углу

![New project button](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/new_project.png)

- В открывшемся меню выберите **Create blank project**. (Примечание: также можно выбрать **Create from template** в том случае, если вы заранее определились со стеком проекта)

![Create blank project](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/create_blank_project.png)

- Заполните прдоставленную форму данными о вашем проекте. Не забудьте отметить опцию **Initialize repository with a README**

![Create repo](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/create_repo.png)

- Если предоставленные вами данные прошли проверку, ваш репозиторий будет успешно создан.

![Repo screen](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/repo_screen.png)

## .gitignore

Хорошей практикой при работе с любими проектами является создание файла `.gitignore`. Если при создании проекта вы выбрали один из предоставленныъ шаблонов, то велика вероятность, что подходящий `.gitignore` файл уже был создан за вас.

`gitignore` – это обычный текстовый файл, который содержит список всех указанных файлов и папок проекта, которые Git должен игнорировать и не отслеживать. Таким образом можно предотвратить попадание слишком чувствительных или же наоборот изилишних файлов в репозиторий.

Если вы не уверены в том, какие файлы должны игнорироваться системой контроля версий, вы можете воспользоваться сервисом [gitignore.io](https://www.toptal.com/developers/gitignore). Просто перечислите все используемые в вашем проекте библиотеки и сервис автоматически сгенерирует подходящий `.gitignore`.

Пример файла `.gitinore` для проекта, содержащего библиотеку React:

```
.DS_*
*.log
logs
**/*.backup.*
**/*.back.*

node_modules
bower_components

psd
thumb
sketch
```

Для добавления данного файла в репозиторий нажмите на кнопку **Upload file**. В предоставленной форме укажите необходимый файл, commit message и ветку, в которую вы хотите загрузить файл.

![ulpoad .gitignore](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/upload.png)

В данном случае целесообразно добавить .gitignore непосредственно в ветку `main` (_прим._ иногда данная ветка может называться `master`, это наиболее характерно для старых проектов), созданную по умолчанию, однако в будущем необходимо сначала воспользоваться веткой `develop`.

## Ветка develop

Одной из основных возможностей системы контроля версий **Git** вляется возможность создания **веток** (branches).

**Ветки** в Git представляют собой параллельные линии разработки, которые позволяют разработчикам работать над разными функциональными изменениями независимо друг от друга. Создание, переключение и слияние веток помогает организовать работу над проектом и управлять изменениями.

Существует множество различных стратегии по работе в ветками в Git, однако наиболее распространенной стратегией является **Gitflow**.

**Gitflow** — модель ветвления Git, в которой используются функциональные ветки и несколько основных веток.

![gitflow](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/gitflow.png)

В этом рабочем процессе для регистрации истории проекта вместо одной ветки `main` используются две ветки. В главной ветке main хранится официальная история релиза, а ветка разработки `develop` предназначена для объединения всех функций. Кроме того, для удобства рекомендуется присваивать всем коммитам в ветке `main` номер версии.

Первый шаг рабочего процесса заключается в создании ветки `develop` от стандартной ветки `main`. Для этого нажмите на кнопку **New branch** на странице репозитория и укажите название новой ветки и ветку, из которой она будет выходить. После этого нажмите **Create branch**.

![new branch](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/branch.png)

Для того, чтобы сделать `develop` веткой по умолчанию:

- В меню слева выберите **settings->repository**
- На открывшейся странице выберите **Branch defaults**
- В выпадающем меню **default branch** выберите `develop`

![default branch](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/default_branch.png)

## Создание issue

**Issue** - механизм для отслеживания задач, ошибок, идей или других элементов работы над проектом. Они позволяют команде разработки организовывать и отслеживать работу, обсуждать проблемы, назначать ответственных и отслеживать прогресс.

Для того, чтобы создать **issue** необходимо:

1. В меню слева необходимо выбрать **Search or go to** и найти необходимый проект
2. Выберите одну из следующих опций:
   - В меню слева выберите **Plan > Issues** и в правом верхнем углу выберите **New issue**
   - В меню слева выберите нажмите на значок **+**, выберите **In this project** и **New issue**
3. Заполните форму и нажмите **Create issue**

![new issue](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/new_issue.png)

Для того чтобы **создать ветку из issue** необходимо:

1. Перейти на страницу issue
2. Нажать **Create branch**
3. Указать название данной ветки и ее source ветки
4. Подтвердить создавние ветки, нажав на **Create branch**

![issue branch](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/issue_branch.png)

## Создание merge request

Для того, что создать **merge request** из ветки `gitlab-manual` необходимо:

1. В меню слева выбрать **Merge requests**
2. Нажать **New merge request**
3. Выбрать `gitlab-manual` в качестве **Source branch** и `develop` в качестве **Target branch**
4. Нажать на **Compare branches and continue**
5. Заполните предоставленную форму
6. Нажать **Create merge request**

![create merge request](https://600389be-9b26-4726-a81c-c1d9de4b8c0f.selstorage.ru/create_merge_request.png)
